\documentclass[a4paper,12pt]{extarticle}
\input{../preamble}  
\newtheorem{theorem}{Утв.}[section]
\usepackage{beton}
\usepackage{euler}
\usepackage[T1]{fontenc}

\begin{document}
	
	\input{./title}	
	\setcounter{page}{2}
	\tableofcontents
	\newpage
	
	\section{Способы генерации случайных и псевдослучайных чисел}
	
	Обычно в качетсве стандартной случайной величины выбирают непрерывную
	случайную величину $\gamma$, равномерно распределенную на интервале $(0, 1)$
	.Также в качестве стандартных случайных чисел используют дискретную
	случайную величину которая с одинаковой вероятностью принимает целые
	значения от 0 до 9 включительно, и далее полученными независимыми случайными
	дискретными числами заполняют разряды числа.
	
	Случайные числа могут быть полученны с помощью специально составленных
	таблиц или же с помощью датчиков случайных чисел. Под датчиками случайных
	чисел понимается физический прибор, который
	показывает измерения некоторого физического параметра, поведение которого в
	природе случайно.
	
	Числа $\gamma_1, \gamma_2, \dots, \gamma_N$, которые вычисляются по
	какой-либо заданной формуле и могут быть использованы вместо случайных чисел
	при решении задач называются \textit{псевдослучайными числами}.
	
	Большинство алгоритмов используемых на практике для получения псевдослучайных
	чисел, представляет собой рекуррентные формулы разного порядка вида:
	$\gamma_{n + 1} = \Phi(\gamma_n)$.
	Одним из примеров такого алгоритма, является \textit{линейный конгруэнтный метод}.
	
	Желаемая последовательность псевдослучайных чисел $\{X_n\}$ может быть
	получена с помощью линейного конгруэнтного метода следующим образом:
	
	\[
	X_{n + 1} = (a X_n + c)\bmod{m} \text{,  } n \geqslant 0,
	\]
	здесь $m > 0$ --- модуль, a --- множитель ($0 \leqslant a < m$), с ---
	приращение ($0 \leqslant c < m$), $X_0$ --- начальное значения ($0 \leqslant X_0 < m$)
	
	\subsection{Упражнение 2.1}
	Сгенерировать 20 независимых псевдослучайных чисел двухточечного 
	распределения, где результаты $x_1 = -1$, $x_2= 1$ с вероятностями $p_1 = p_2 = 0.5$.
	
	С помощью встроенного в среду Scilab генератора псевдослучайных чисел 
	$rand()$, сгенерировать требуемые числа можно следующем образом:
	
	\begin{figure}[H]
		\center{\includegraphics[scale=0.6]{1_2_1.png}}
	\end{figure}
	
	
	Написанная функция single\_experiment() с вероятностью $0.5$ возвращает
	значение $-1$ или $1$, такого результата удалось добиться благодаря тому,
	что функция rand() возвращает реализацию случайной величины, которая 
	распределена равномерно на отрезке от $0$ до $1$, а значит вероятность
	попасть на отрезок от $0$ до $0.5$ составляет $0.5$. Далее для того, чтобы
	сгенерировать 20 независимых с псевдослучайных чисел требуемого
	двухточечного распределения необходимо вызвать 20 раз функцию
	single\_experiment() и записать полученные значения в общий массив, который
	и будет содержать нужный результат.
	
	\subsection{Упражнение 2.2}
	Сгенерировать 30 независимых псевдослучайных чисел трехточечного
	распределения, где результаты $x_1 = -\sqrt{3}$, $x_2 = \sqrt{3}$ 
	встречаются с вероятностью $\frac{1}{6}$ и результат $x_3 = 0$ с
	вероятностью $\frac{2}{3}$.
	
	Вновь воспользуемся свойством равномерного распределения. Вероятность того,
	что $X$, результат функции rand(), будет принадлежать отрезку от $0$ до
	$\frac{1}{6}$ составляет $\frac{1}{6}$, это значит, что если
	$X\in{[0, \frac{1}{6}]}$, то $x_1 = -\sqrt{3}$. Аналогично, если
	$X\in[\frac{5}{6}, 1]$, то $x_2 = \sqrt{3}$. Длина отрезка
	$[\frac{1}{6}, \frac{5}{6}]$ составляет $\frac{2}{3}$, и значит если
	$X\in[\frac{1}{6}, \frac{5}{6}]$, то $x_3 = 0$. Изложенный принцип, может
	быть реализован в среде Scilab следующем образом:
	
	\begin{figure}[H]
		\center{\includegraphics[scale=0.5]{1_2_2.png}}
	\end{figure}
	
	\section{Способы генерации случайных чисел с экспоненциальным и нормальным распределением}
	
	\textit{\textbf{Генерация случайных чисел с нормальным распределением
	методом Бокса-Мюллера.}} Основная идея метода заключается в том, что
	моделируется не одна, а сразу две стандартных гауссовских величины $G_1$ и
	$G_2$, которые вычисляются следующем образом:
	\[
	\begin{aligned}
	G_1 = \sqrt{-2 \log{U_1}} \cos{(2 \pi U_2)} &&
	G_2 = \sqrt{-2 \log{U_1}} \sin{(2 \pi U_2)}
	\end{aligned},
	\]
	здесь $U_1$ и $U_2$ --- это независимые одинаково распределенные с
	равномерным распределение от $0$ до $1$ случайные величины.
	
	\textit{\textbf{Генерация случайных чисел с нормальным распределением
	методом Георга Марсаглиа.}}
	Как и в методе Бокса-Мюллера моделируется не одна, а сразу две стандартных
	гауссовских величины $G_1$ и
	$G_2$, которые вычисляются по формулам:
	\[
	\begin{aligned}
	G_1 = \nu_1 \sqrt{-\frac{2 \log{w}}{w}} &&
	G_1 = \nu_2 \sqrt{-\frac{2 \log{w}}{w}}
	\end{aligned},
	\]
	здесь $\nu_1$ и $\nu_2$ --- переменные величины с 
	$w = \nu^2_1 + \nu^2_2 \geqslant 1$,
	$w$ из $U(0, 1)$ и $\theta = \arctan{(\frac{\nu_1}{\nu_2})}$ из $U(0, 2 pi)$
	\textit{\textbf{Генерация случайных чисел с экспоненциальным распределением.}}
	Пусть $U$ --- случайная величина с равномерным распределением на отрезке от
	$0$ до $1$, тогда случайную величину $X$ с экспоненциальным распределением
	параметра $\lambda$ можно сгенерировать следующим образом: 
	\[
	X = -\frac{\log{(1 - U)}}{\lambda}
	\]
	
	\subsection{Упражнение 2.3}
	Сгенерировать $100$ независимых псевдослучайных чисел с нормальным
	распределением методом Бокса-Мюллера, а также с использованием встроенной
	в SCILAB команды rand("normal") и grand(m, n, dist\_type [,p1,...,pk]) (см.
	далее стр. 27). Сравнить результаты (построив графики распределения).
	
	Ниже приведенны графики гистограмм для полученных реализаций нормальных
	случайных величин. На графиках видно, что поведение гистограмм для метода
	Бокса-Мюллера и функции grand() схоже.
	
	\begin{figure}[H]
		\center{\includegraphics[scale=0.6]{1_2_3.png}}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
		\center{\includegraphics[scale=0.6]{2_2_3.png}}
	\end{figure}
	\subsection{Упражнение 2.4}
	Сгенерировать $20$ независимых псевдослучайных чисел с нормальным
	распределением методом Бокса-Мюллера, а также полярным Marsaglia методом.
	Сравнить результаты (построив графики распределения). Повторить со 100
	числами.
	
	На приведенных графиках видно, что при и $20$ и при $100$ сгенерированных
	чисел построенные гистограммы для разных методов моделирования нормального
	распределения имеют схожее поведение.
	
		\begin{figure}[H]
		\center{\includegraphics[scale=0.6]{1_2_4.png}}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
		\center{\includegraphics[scale=0.6]{2_2_4.png}}
	\end{figure}
	
	\subsection{Упражнение 2.5}
	Сгенерировать 100 независимых псевдослучайных чисел с использованием
	построенного в примере 2.3. генератора экспоненциальных случайных чисел, а
	также использовать встроенное в SCILAB распределение (см. стр.28). Сравнить
	результаты (построив графики распределения).
	
		\begin{figure}[H]
		\center{\includegraphics[scale=0.6]{1_2_5.png}}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
		\center{\includegraphics[scale=0.6]{2_2_5.png}}
	\end{figure}
	
	На приведенных выше графиках, видно, что гистограммы схоже как по поведению
	так и по значениям, которые принимают реализации случайной величины.
	
	\section{Генерация случайных чисел с различными распределениями с помощью встроенных функций Scilab}
	В scilab можно генерировать случайные числа с различными распределениями с
	помощью встроенной функции:
	
	\textbf{grand(m, n, dist\_type, [p1, ..., pk])}
	
	где m, n --- целые числа, определяющие желаемый размер матрицы случайных
	чисел; dist\_type --- символьная переменная, указывающая, распределение
	случайной величина какого типа мы создаем; p1, ... pk --- набор параметров
	необходимых для задания желаемого распределения.
	
	Для примера смоделируем несколько распределений с помощью функции \textbf{grand}.
	
	\begin{itemize}
		\item Биномиальное распределение с параметрами $N = 100$, $p = 0.2$
					\begin{figure}[H]
			\center{\includegraphics[scale=0.6]{1_2_6.png}}
		\end{figure}
		\item Гамма-распределение с параметрами $k = 3$, $\theta = 20.0$
							\begin{figure}[H]
			\center{\includegraphics[scale=0.6]{3_2_6.png}}
		\end{figure}
		\item Хи-квадрат распределение с параметром $k = 5$
							\begin{figure}[H]
			\center{\includegraphics[scale=0.6]{2_2_6.png}}
		\end{figure}
	\end{itemize}
	
	\subsection{Упражнение 2.6}
	Используя все встроенные в Scilab генераторы случайных чисел
	с различными распределениями, произвести $n = 10^3$ псевдослучайных чисел.
	Разделить интервал $[0, 1]$ на подынтервалы равной длины $n = 10^{-3}$.
	Подготовить гистограмму, которая показывает пропорцию произведенных чисел,
	попадающих в каждый подынтервал, нормализованную длиной подынтервала. В
	дополнение, вычислить статистическое математическое ожидание $\hat{\mu}_N$ и
	дисперсию $\hat{\sigma}_N$.
	
	\[
	\begin{aligned}
	\hat{\mu}_N = \frac{1}{N}\sum_{i = 1}^{N} x_i ;&&
	\hat{\sigma}_N = \frac{1}{N - 1}\sum_{i = 1}^{N} (x_i - \hat{\mu}_N)^2
	\end{aligned}
	\]
	
	Вычисленные характеристики сформированной выборки указаны в заголовке графиков.
	\begin{itemize}
		\item Бета-распределение с параметрами $\alpha = 2.0$, $\beta = 2.0$:
			\begin{figure}[H]
	\center{\includegraphics[scale=0.6]{beta_2_6.png}}
\end{figure}
		\item Биномиальное распределение с параметрами $N = 10$, $p = 0.8$:
		\begin{figure}[H]
			\center{\includegraphics[scale=0.6]{bin_2_6.png}}
		\end{figure}
		\item Хи-квадрат распределение с параметром $k = 3$:
					\begin{figure}[H]
			\center{\includegraphics[scale=0.6]{chi_2_6.png}}
		\end{figure}
		\item Экспоненциальное распределение с параметром $\lambda = 1.0$:
					\begin{figure}[H]
			\center{\includegraphics[scale=0.6]{exp_2_6.png}}
		\end{figure}
		\item Распределение Фишера $d_1 = 10$, $d_2 = 10$
					\begin{figure}[H]
			\center{\includegraphics[scale=0.6]{f_2_6.png}}
		\end{figure}
	\end{itemize}
	
	
	\section{Независимость случайных величин}
	Ковариация (корреляционный момент, ковариационный момент) служит
	мерой взаимной связи между случайными величинами $\xi$ и $\eta$, то есть стремление
	одной случайной величины возрастать или убывать при возрастании или
	убывании другой случайной величины. Если случайные величины независимы, то
	ковариация равна нулю. Обратное верно не всегда.
	
	Для тестирования случайных величин на независимость мы можем посчитать 
	их ковариацию, если она отлична от нуля, то мы можем уверенно сказать, 
	что случайные величины не являются независимыми, однако, если она равна нулю,
	то утверждать из независимость мы не можем.
	
	Так же есть метод тестирования псевдослучайных чисел на независимость. Рассмотрим линейные равномерно распределенные на $(0,1)$ генераторы вида
	\[
	\begin{aligned}
	U_n = X_n / c; && X_{n + 1} = a X_n + b (mod c)
	\end{aligned}
	\]
	Тест на независимость вовлекает построение пар точек $(U_{2 n - 1}, U_{2n})$ $n = 1, 2, \dots$ квадратной области. Эти точки лежат на одной из c различных прямых из
	уклона $a / c$. их большое количество должно равномерно заполнить квадрат.
	Присутствие участков без любого этих точек --- признак отклонения в генераторе. Один способ избегать такого отклонения состоит в том, чтобы ввести
	процедуру перемешивания. Для этого мы генерируем партию из 20 или более
	чисел и отбираем одно число с соответствующей вероятностью из партии. Мы
	используем это число как выходящее из нашей процедуры перемешивания и
	генерируем новое число, помещая его в партию. Повторяя этот шаг, мы получаем
	перемешанную последовательность псевдослучайных чисел.
	Отметим, что это требует большего количества произведенных чисел, чем
	для неперемешанной последовательности той же самой длины, так как также
	должно быть произведено случайное число в каждом шаге для выбора элемента,
	который будет изъят от партии. Перетасовывающие процедуры весьма
	эффективны в сокращении неоднородности в простых генераторах
	
	\subsection{Упражнение 2.7}
	Рассмотрим передающее устройство. Случайная величина $\xi$ означает величину
	передаваемого сигнала. В результате помех приемник принимает величину
	$\eta = \alpha \xi  + \Delta$. Предположим, что
	случайные величины $\xi$ и $\Delta$ независимы. Пусть $M\xi = a$, $D\xi = 1$, а $M\Delta = 0$, $D \Delta = \sigma^2$.
	Составить программу, позволяющую производить вычисления
	корреляции по условию данного примера.
	
	Коэффициент корреляции в данном случае записывается следующем образом:
	\[
	\rho(\xi, \eta) = M\left((\xi - a)\frac{a\xi + \Delta - a\alpha}{\sqrt{\alpha^2 + \sigma^2}}\right) = \frac{\alpha}{\sqrt{\alpha^2 + \sigma^2}}
	\]
	
	Требуемая функция приведена ниже:
						\begin{figure}[H]
		\center{\includegraphics[scale=0.6]{1_2_7.png}}
	\end{figure}
	
	\subsection{Упражнение 2.8}
	Повторить решение примера 2.8, используя встроенную в Scilab
	функцию correl(x,y,fre).
	Пример 2.8: Написать программу, генерирующую пары гауссовских
	псевдослучайных чисел $(X_1, X_2)$ с $\mu_1 = M(X_1) = 0$, $\mu_2 = M(X_2) = 0$ и $cov(X^2_1) = h$, $cov(X^2_2) = \frac{h^3}{3}$ и $cov(X_1 X_2) = \frac{h^2}{2}$ для $h > 0$. Сгенерировать $10^3$ пар таких чисел для $h=0.1, 1.0, 10.0$. Оценить их
	математические ожидания и ковариации, сравнивая их с желательными
	теоретическими результатами.
	
	Ниже приведен код программы и результат ее работы. Легко видеть, что ожидаемые теоретические значения близки к полученным экспериментально.
						\begin{figure}[H]
		\center{\includegraphics[scale=0.6]{1_2_8.png}}
	\end{figure}

			\begin{figure}[H]
	\center{\includegraphics[scale=0.4]{2_2_8.png}}
\end{figure}
	\section{Случайные последовательности}
	
	Для проверки псевдослучайных чисел $\gamma_1, \gamma_2, \dots, \gamma_N$ проверяется частота различных цифр в различных разрядах сгенерированных чисел. Более детальную проверку распределения чисел  $\gamma_1, \gamma_2, \dots, \gamma_N$ можно осуществить с
	помощью критерия $\omega^2$, если расположить числа $\gamma_i$ в вариационный ряд.
	
	\subsection{Упражнение 2.9}
	Повторить решение примера 2.12, используя встроенные в SCILAB генераторы
	соответствующих распределений. Пример 2.12: Сгенерировать последовательности случайных чисел, как в
	предыдущем примере (2.9) и подсчитывать значение $Z_n$ по формуле $Z_n = \frac{S_n - \mu n}{\sigma \sqrt{n}}$. Используя $10^3$ реализаций, построить гистограмму относительных частот с
	интервалом длиной $0.05$ чтобы получить приближенное значение функции
	плотности вероятности для $Z$ и показать, что она приближается к графику
	функции плотности стандартного гауссовского распределения при больших $n$.
	
	Ниже приведен код и 4 графика для каждого из распределений, на которых видно, что гистограмма для значений $Z_n$ близка к гистограмме нормального распределения, что подтверждает Центральная Предельная Теорема.
	
						\begin{figure}[H]
		\center{\includegraphics[scale=0.6]{1_2_9.png}}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H]
	\center{\includegraphics[scale=0.6]{u_2_9.png}}
\end{figure}
		\begin{figure}[H]
		\center{\includegraphics[scale=0.6]{tp_2_9.png}}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
	\center{\includegraphics[scale=0.6]{exp_2_9.png}}
\end{figure}
	\begin{figure}[H]
	\center{\includegraphics[scale=0.6]{norm_2_9.png}}
\end{figure}

\end{document}